%================================
\begin{Fiche}{Parcours partiel d'un tableau}
%================================
\label{fiche:tab-parcours-partiel}

	Recherche d'un zéro dans un tableau.

\Section{Spécification}
	
	\textbf{Données} : le tableau à tester
		
	\textbf{Résultat} : 
		un booléen à vrai si il existe une valeur nulle dans le tableau.
	
	\begin{center}	
		\flowalgod{tab (tableau d'entiers)}{contientZéro}{booléen}
	\end{center}

\Section{Solution}

	Contrairement au parcours complet 
	(cf. fiche \vref{fiche:tab-parcours-complet})
	on va utiliser un \emph{tant que}
	car on peut s'arrêter dès qu'on trouve ce qu'on cherche.
	
	Il existe essentiellement deux solutions, avec ou sans variable booléenne.
	En général, la solution [A] sera plus claire si le test est court.

	\subsubsection*{[A] Sans variable booléenne}
	
		\begin{LDA}
			\Algo{contientZéro}{\Par{tab}{\Array{n}{entiers}}}{booléen}
				\Decl{i}{entier}
				\Let i \Gets 0
				\While{i < n ET tab[i] $\neq$ 0}
					\Let i \Gets i + 1
				\EndWhile
				\Return i < n \RComment Si i<n -> arrêt prématuré -> on a trouvé un 0.
			\EndAlgo
		\end{LDA}
	
		Il faut être attentif à \textbf{ne pas inverser}
		les deux parties du test.
		Il faut absolument vérifier que l'indice est bon avant
		de tester la valeur à cet indice.
		Revoyez la notion de court-circuit (\vref{court-circuit} ).
		
	\subsubsection*{[B] Avec variable booléenne}

		\begin{LDA}
			\Algo{contientZéro}{\Par{tab}{\Array{n}{entiers}}}{booléen}
				\Decl{i}{entier}
				\Decl{zéroPrésent}{booléen}
				\Let zéroPrésent \Gets faux
				\Let i \Gets 0
				\While{i < n ET NON zéroPrésent}
					\Let zéroPrésent \Gets tab[i] = 0
					\Let i \Gets i + 1
				\EndWhile
				\Return zéroPrésent
			\EndAlgo
		\end{LDA}

		Au sortir de la boucle,
		l'indice \lda{i} ne désigne pas l'élément
		qui nous a permis d'arrêter mais le suivant.
		Si nécessaire, on peut remplacer l'intérieur de la boucle par :

		\begin{LDA}
			\If{tab[i] = 0}
				\Let zéroPrésent \Gets vrai
			\Else
				\Let i \Gets i + 1
			\EndIf
		\end{LDA}
		
		Dans notre exemple, 
		on cherche un élément particulier (un 0).
		Dans le cas où on vérifie si tous les éléments possèdent 
		une certaine propriété (être positifs par exemple),
		on veillera à adapter le nom du booléen et son utilisation
		(par exemple un booléen appelé \lda{tousPositifs},
		initialisé à vrai avec un \lda{\dots ET tousPositifs}
		dans le test.

		Dans tous les cas,
		faites attention à ne pas utiliser \lda{tab[i]}
		si vous n'êtes pas sûr du \lda{i}.
		C'est particulièrement vrai après la boucle.

		Attention aussi à éviter les mauvaises pratiques 
		expliquées à l'annexe \vref{B-for-break}.
		
%\Section{Alternatives}

	%\begin{wrapfigure}{l}{90mm}
		%\begin{LDA}
			%\Algo{tousPositifs}{
				%\Par{tab}{\Array{n}{entiers}}}{booléen}
				%\For{i}{0}{n-1}
					%\If{tab[i] = 0}
						%\Return faux
					%\EndIf
				%\EndFor
				%\Return vrai
			%\EndAlgo
		%\end{LDA}
	%\end{wrapfigure}

	%On rencontre parfois ce genre de solutions.
	%Elle est plus simple à écrire car on ne doit
	%pas gérer manuellement l'indice
	%mais le lecteur doit attendre de lire
	%le code de la boucle pour comprendre
	%que le parcours ne sera pas toujours complet.
	
	%Nous ne la recommandons pas en 1ère année
	%mais nous l'accepterons 
	%s'il s'agit d'un algorithme court
	%qui ne contient que ce parcours.
					
\Section{Quand l'utiliser ?}

	Ce type de solution peut être utilisé à chaque fois
	qu'on parcourt un tableau mais qu'un arrêt avant la fin est possible.

	\begin{itemize}
	\item Est-ce que tous les éléments sont positifs ?
	\item Est-ce que les élément sont triés ?
	\item Est-ce qu'un élément précis est présent ?
	\item \dots
	\end{itemize}
	
\end{Fiche}
